\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[procnames]{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{titlesec}

\definecolor{keywords}{RGB}{255,0,90}
\definecolor{comments}{RGB}{0,0,113}
\definecolor{red}{RGB}{160,0,0}
\definecolor{green}{RGB}{0,150,0}
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0}
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
 
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}
\titleformat{\chapter}[display]   
{\normalfont\huge\bfseries}{}{20pt}{\Huge}   
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-50pt}{40pt}


\lstset{language=Matlab,
	inputencoding=utf8,
	numbers=none,
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=false,%
    basicstyle=\fontsize{8}{11}\selectfont\ttfamily,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}




\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape FAKULTET ELEKTROTEHNIKE I RAČUNARSTVA \par}
	\vspace{5cm}
	{\scshape\Large PROJEKT IZ DIGITALNE OBRADE I ANALIZE SLIKE\par}
	\vspace{0.5cm}
	{\huge\bfseries Prepoznavanje labirinta sa slike\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Danijel Pavlek\par}
	\vfill

	\vfill

	{\large \today\par}
\end{titlepage}


\chapter{Uvod}
Svrha ovog projekta je implementirati sustav za segmentaciju labirinta sa slike. U nemogućnosti pronalaska adekvatnih slika iz novina, odlučili smo u projektu koristiti labirinte koji su računalno generirani algoritmima baziranima na pretraživanju u širinu i dubinu i potom isprintani. Dakle, ulaz je fotografija labirinta dobivena mobilnim uređajem koja može sadržavati nepogodnosti kao što su šum, loše osvjetljenje i sl. Korištene slike prikazane su ispod.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{images/1}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{images/2}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{images/3}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{images/4}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{images/5}
\end{center}





\chapter{Teorija}
Sastavni dijelovi sustava su dio za zamućivanje, degradaciju, detekciju rubova i naposlijetku segmentaciju koja je zapravo Houghova transformacija. Ispod se nalazi shematski prikaz sustava:

\vspace{1cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{images/scheme}
\end{center}

\vspace{1cm}
Histogram:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{images/matlab/mat_histogram}
\end{center}
\pagebreak



\section{Zamućivanje}
U svim slikama prisutan je šum. Taj je šum nastao zbog varijabilnog osvjetljenja prisutnog u trenutku fotografiranja. Kad bismo samo radili ograničavanje slike (eng. \textit{thresholding}) bez zamućivanja, nestali bi ili se previše degradirali zidovi, pošto su intenziteti nekih vrlo slični inatenzitetu sjene. Također, pokazalo se da izjednačavanje histograma nije pogodno za ovu vrstu problema zato što sam kontrast nije problematičan, a različitih intenziteta zastupljenih na slici ima malo (dakle, to su intenziteti zidova, sjene, a pozadina je sačinjena od svjetlih tonova, tj. pozadina je papir).

\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.45]{images/matlab/mat_blurred}
\caption{Zamućivanje usrednjavanjem u Matlabu}
\end{figure}

\begin{figure}
\hspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.45]{images/python/3_median_blurred}
\caption{Filtriranje medijan filtrom u OpenCV-u}
\end{figure}

\pagebreak




\section{Degradacija}
Degradacija je učinjena u prostornoj domeni (operacije direktno nad pikselima). Degradacija se radi da bi se slika učinila pogodnom za detekciju rubova. Naime, slika može sadržavati razne detalje koje bi detektor rubova prepoznao kao rubove, a zapravo su šum. Korištena je logika da se kroz sustav za degradaciju propuste oni pikseli za čiji se intenzitet smatra da je intenzitet zida labirinta, a inače se postavlja na neku predefiniranu vrijednost različitu od intenziteta zida. Moguće je koristiti step funkciju, step sa blagim kutevima, sigmoidalnu funkciju i sl. Sigmoidalna funkcija je zgodna jer se može modelirati koje intenzitete propuštamo i kolika je oštrina te funkcije (sigmoidalna funkcija sa beskonačnom strmoćom zapravo nije ništa drugo nego obični step).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{images/matlab/mat_degradation}
\end{center}




\section{Detekcija rubova}
Detekcija rubova je izvedena Cannyjevim i Sobelovim operatorima. Pokazalo se da oba operatora daju jako dobre rezultate.

\begin{figure}
\hspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.45]{images/matlab/mat_canny}
\caption{Cannyjev detektor rubova - Matlab}
\end{figure}

\begin{figure}
\hspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.45]{images/python/3_canny_edges}
\caption{Cannyjev operator - Python i OpenCV}
\end{figure}

\begin{figure}
\hspace{2.5cm}
\includegraphics[scale=0.45]{images/python/3_sobel_edges}
\caption{Sobelov operator - Python i OpenCV}
\end{figure}

\pagebreak



\section{Houghova transformacija}
Houghova transformacija je korištena kod segmentacije. Rezultat ovisi o detektiranim rubovima. Pokazalo se da rubovi detektirani Cannyjevim operatorom uzrokuju deblje linije kod Houghove transformacije. Slika u prvom retku je nastala segmentacijom u Matlabu, a donje dvije u Pythonu koristeći paket OpenCV gdje su rubovi bili detektirani Cannyjevim (lijevo), odnosno Sobelovim (desno) operatorima. Rezultat u Pythonu je kvalitetniji jer je u OpenCV-u implementirana probabilistička varijanta Houghove transformacije.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{images/matlab/mat_hough}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{images/python/3_segmented_(Canny)}
\hspace{1cm}
\includegraphics[scale=0.25]{images/python/3_segmented_(Sobel)}
\end{center}


\pagebreak
\section{Moguća poboljšanja}
Moguća poboljšanja u vidu obrade i analize slike bila bi dilatacija slike i primjena geometrijskih transformacija u svrhu prikaza labirinta u normalnom obliku, najčešće je potrebno poništiti rotaciju. Slika također može izgledati izobličeno radi perspektivne transformacije (privid 3D scene na 2D površini).\\Također, neki rubovi mogu biti previše široki, pa je moguće načiniti dilataciju. To bi potencijalno bilo potrebno da detektori rubova ne bi pronalazili rubove s obje strane zida labirinta.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{images/matlab/mat_dilatation}
\end{center}





\chapter{Implementacija}
Implementacija je realizirana u Matlabu i Pythonu. U potonjoj varijanti korišten je paket OpenCV. Pokazalo se da je segmentacija kvalitetnija korištenjem Pythona i OpenCV-a zato što se u spomenutom paketu koristi probabilistička Houghova transformacija.

\lstinputlisting[language=Matlab]{code/maze_segmentation.m}

\pagebreak

\lstset{language=Python, 
        basicstyle=\ttfamily\tiny, 
        keywordstyle=\color{keywords},
        commentstyle=\color{comments},
        stringstyle=\color{red},
        showstringspaces=false,
        identifierstyle=\color{green},
        procnamekeys={def,class}}

\lstinputlisting[language=Python]{code/maze_segmentation.py}



\chapter{Zaključak}
Na primjeru segmentacije linija može se utvrditi koliko je bitna obrada slike prije same segmentacije. Dakle, treba imati na umu količinu šuma, osvjetljenja, kakva je vrsta šuma (Gaussov ili impulsni), postoje li neke nepravilnosti u samom uređaju kojim se stvara fotografija i na koji način je korisnik nepravilnim položajem kamere uzrokovao deformaciju slike u odnosnu na pretpostavljeni oblik.





\end{document}